\documentclass[
	article,
	12pt,
	oneside,
	a4paper,
	english,
	brazil,
	sumario=tradicional
]{abntex2}

% Pacotes fundamentais
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{lscape}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multirow}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{rotating}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0]{abntex2cite}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx} % For tabularx environment
\usepackage{caption} % For \captionsetup
\usepackage{makecell}
\usepackage{rotating}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\newcommand{\theforeigntitle}[1]{\def\@theforeigntitle{#1}}

% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
\hypersetup{
	pdftitle={Pesquisa de Economia Comportamental},
	pdfauthor={Bruno Francisco Schaden \and Marianne Zwilling Stampe},
	pdfsubject={Pesquisa de economia comportamental},
	pdfcreator={VScode},
	pdfkeywords={UDESC}{ESAG}{Economia}{Economia Comportamental}{artigo científico},
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	citecolor=blue,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}

% Configurações de margens
\setlrmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\checkandfixthelayout

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
\setlength{\parindent}{1.5cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\OnehalfSpacing

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Tomando decisões na Politica Pública: Um estudo sobre Racionalidade Limitada, Economia Comportamental e Filosofia da Decisão}
\autor{Bruno Francisco Schaden \and Marianne Zwilling Stampe}
\local{Florianópolis}
\data{2024}

\begin{document}

\frenchspacing

% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
\maketitle
\selectlanguage{english}

% Resumo em inglês
	\begin{resumoumacoluna}
	\noindent
	This study investigates the existence of judgment biases in the population and their influence on political and economic choices. Based on the premise that voters' economic beliefs are often biased, resulting in suboptimal decisions, the work examines how the interaction between the State and civil society can exacerbate or mitigate these biases. The research also considers the role of economic theories and the dissemination of economic knowledge in shaping voters' beliefs. Using an interdisciplinary approach, the study explores "behavioral political economy," integrating economics, political science, and behavioral psychology. The analysis method includes a literature review and empirical analysis of judgment biases. The study aims to offer insights to improve economic education and promote more informed and effective political decisions.
	
	\textbf{Keywords:} Judgment biases, Behavioral political economy, Economic beliefs, Political choices, State-civil society interaction, Economic education, Political decisions, Economic theories, Dissemination of economic knowledge, Voters and economy
	
	\textbf{JEL Classification:} D72, D83, P16, Z13, D03, Z13, N40

	\end{resumoumacoluna}

\newpage

\selectlanguage{brazil}
% Resumo em português
\renewcommand{\resumoname}{Resumo}
\begin{resumoumacoluna}
\begin{otherlanguage*}{brazil}
   \noindent 
      
   Este estudo investiga a existência de vieses de julgamento na população e sua influência nas escolhas políticas e econômicas. Partindo da premissa de que as crenças econômicas dos eleitores são frequentemente enviesadas, resultando em decisões sub-ótimas, o trabalho examina como a interação entre o Estado e a sociedade civil pode exacerbar ou mitigar esses vieses. A pesquisa também considera o papel das teorias econômicas e da disseminação do conhecimento econômico na formação das crenças dos eleitores. Utilizando uma abordagem interdisciplinar, o estudo explora a "economia política comportamental", integrando economia, ciência política e psicologia comportamental. O método de análise inclui revisão bibliográfica e análise empírica de vieses de julgamento. O estudo visa oferecer insights para melhorar a educação econômica e promover decisões políticas mais informadas e eficazes.

   \textbf{Palavras-chave}: Vieses de julgamento, Economia política comportamental, Crenças econômicas, Escolhas políticas, Interação Estado-sociedade civil, Educação econômica, Decisões políticas, Teorias econômicas, Disseminação do conhecimento econômico, Votantes e economia
   
   \textbf{Classificação JEL:} D72, D83, P16, Z13, D03, Z13, N40

 \end{otherlanguage*}  
\end{resumoumacoluna}

\newpage

\include{Textuais/Capitulo01}

\postextual
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
\renewcommand{\refname}{Referências}
\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{todas}

%\include{Textuais/Apendices}

\end{document}
