\documentclass[
	article,
	12pt,
	oneside,
	a4paper,
	english,
	brazil,
	sumario=tradicional
]{abntex2}

% Pacotes fundamentais
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{lscape}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multirow}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{rotating}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0]{abntex2cite}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx} % For tabularx environment
\usepackage{booktabs} % For \toprule, \midrule, and \bottomrule
\usepackage{caption} % For \captionsetup
\usepackage{makecell}
\usepackage{rotating}

\newcommand{\theforeigntitle}[1]{\def\@theforeigntitle{#1}}

% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
\hypersetup{
	pdftitle={Pesquisa de Economia Comportamental},
	pdfauthor={Bruno Francisco Schaden},
	pdfsubject={Modelo de artigo científico com abnTeX2},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{artigo científico},
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	citecolor=blue,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}

% Configurações de margens
\setlrmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\checkandfixthelayout

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
\setlength{\parindent}{1.5cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\OnehalfSpacing

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Titulo da Pesquisa}
\autor{Bruno Francisco Schaden \and Marianne Zwilling Stampe}
\local{Florianópolis}
\data{2024}

\begin{document}

\frenchspacing

% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
\maketitle
\selectlanguage{english}

% Resumo em inglês
	\begin{resumoumacoluna}
	\noindent
	 
	\textbf{Keywords:} In-app purchases. Mobile applications. Price elasticity of demand. Difference-in-differences. Exogenous price changes.
	
	\textbf{JEL Classification:} D12, L86, L13, L15, C23, L63

	\end{resumoumacoluna}

\newpage

\selectlanguage{brazil}
% Resumo em português
\renewcommand{\resumoname}{Resumo}
\begin{resumoumacoluna}
\begin{otherlanguage*}{brazil}
   \noindent 
      
   \textbf{Palavras-chave}: Compras dentro do aplicativo. Aplicações Móveis. Elasticidade-preço da demanda. Diferença em diferenças. Mudanças exógenas de preços.
   
   \textbf{Classificação JEL:} D12, L86, L13, L15, C23, L63

 \end{otherlanguage*}  
\end{resumoumacoluna}

\newpage


% ELEMENTOS TEXTUAIS
\textual

\include{Textuais/Capitulo01}

\postextual
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
\renewcommand{\refname}{Referências}
\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{todas}

%\include{Textuais/Apendices}

\end{document}
